---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: defer
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 15.2 Обращение с умными указателями как с обычными ссылками с помощью `Deref` типажа
categories: 15.2 defer
tags:
- rust
---


Реализация типажа `Deref` позволяет настроить поведение *оператора разыменования*  (dereference operator), `*` (отличается от умножения или оператора глобального подключения). Реализуя типаж `Deref` таким образом, что умный указатель может использоваться как обычная ссылка, вы можете писать код, который работает с ссылками и использовать этот код также с умными указателями.

Давайте сначала посмотрим, как работает оператор разыменования с обычными ссылками. Затем мы попытаемся определить пользовательский тип, который ведёт себя как `Box<T>` и посмотрим, почему оператор разыменования не работает как ссылка для нового объявленного типа. Мы рассмотрим, как реализация типажа `Deref` делает возможным работу умных указателей аналогично ссылкам. Затем посмотрим на *разыменованное приведение* (deref coercion) в Rust и как оно позволяет работать с любыми ссылками или умными указателями.

> Примечание: есть одна большая разница между типом `MyBox<T>`, который мы собираемся создать и реальным `Box<T>`: наша версия не будет хранить свои данные в куче. В примере мы сосредоточимся на типаже `Deref`, поэтому менее важно то, где данные хранятся, чем поведение подобное указателю.

### Следование по указателю к значению с помощью оператора разыменования

Обычная ссылка является типом указателя и один из способов думать про указатель, как будто это стрела в направлении к значению, хранящемуся где-то ещё. В листинге 15-6 мы создаём ссылку на значение `i32` и затем используем оператор разыменования, чтобы следовать по ссылке к данным:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-06/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 15-6: Использование оператора разыменования для следования по ссылке к значению <code>i32</code></span>

Переменная `x` содержит тип `i32` со значением `5`. Мы устанавливаем `y` равным ссылке на `x`. Мы можем утверждать, что `x` равно `5`. Тем не менее, если мы хотим сделать утверждение о значении `y` то, мы должны использовать оператор `*y`, чтобы проследовать по ссылке к значению, на которое она указывает (следовательно, *разыменовывает* (dereference)). Как только мы разыменовываем `y`, у нас есть доступ к целочисленному значению `y`, на которое указывает ссылка и мы можем сравнить его с `5`.

Если бы мы попытались написать `assert_eq!(5, y);`, то получили ошибку компиляции:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/output-only-01-comparing-to-reference/output.txt}}
```

Сравнение числа и ссылки на число не допускается, потому что они различных типов. Мы должны использовать оператор разыменования, чтобы перейти по ссылке на значение, на которое она указывает.

### Использование `Box<T>` как ссылку

Можно переписать код в листинге 15-6, чтобы использовать `Box<T>` вместо ссылки; оператор разыменования будет работать, как показано в листинге 15-7:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-07/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 15-7: Использование оператора разыменования с типом <code>Box&lt;i32&gt;</code></span>

Разница между листингом 15-7 и листингом 15-6 состоит в том, что здесь мы устанавливаем `y` на экземпляр box, указывающий на значение `x`, а не ссылкой, указывающей на значение `x` . В последнем утверждении мы можем использовать оператор разыменования, чтобы проследовать за указателем box-а так же, как мы это делали когда `y` была ссылкой. Далее мы рассмотрим, что особенного у типа `Box<T>`, что позволяет нам использовать оператор разыменования, определяя наш собственный тип `Box`.

### Определение собственного умного указателя

Давайте создадим умный указатель, похожий на тип `Box<T>` предоставляемый стандартной библиотекой, чтобы понять как поведение умных указателей отличается от поведения обычной ссылки. Затем мы рассмотрим вопрос, как добавить возможность использовать оператор разыменования.

Тип `Box<T>` в конечном итоге определяется как структура кортежа с одним элементом, поэтому в листинге 15-8 аналогичным образом определяется `MyBox<T>`. Мы также определим функцию `new`, чтобы она соответствовала функции `new`, определённой в `Box<T>`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-08/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-8: Определение типа <code>MyBox&lt;T&gt;</code></span>

Мы определяем структуру с именем `MyBox` и объявляем обобщённый параметр `T`, потому что мы хотим, чтобы наш тип хранил значения любого типа. Тип `MyBox` является структурой кортежа с одним элементом типа `T`. Функция `MyBox::new` принимает один параметр типа `T` и возвращает экземпляр `MyBox`, который содержит переданное значение.

Давайте попробуем добавить функцию `main` из листинга 15-7 в листинг 15-8 и изменим её на использование типа `MyBox<T>`, который мы определили вместо `Box<T>`. Код в листинге 15-9 не будет компилироваться, потому что Rust не знает, как разыменовывать `MyBox`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-09/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-9. Попытка использовать <code>MyBox&lt;T&gt;</code> таким же образом, как мы использовали ссылки и <code>Box&lt;T&gt;</code></span>

Вот результат ошибки компиляции:

```console
{{#include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-09/output.txt}}
```

Наш тип `MyBox<T>` не может быть разыменован, потому что мы не реализовали эту возможность. Чтобы включить разыменование с помощью оператора `*`, мы реализуем типаж `Deref`.

### Трактование типа как ссылки реализуя типаж `Deref`

Как обсуждалось в разделе [“Реализация трейта для типа”]<!--  --> Главы 10, для реализации типажа нужно предоставить реализации требуемых методов типажа. Типаж `Deref`, предоставляемый стандартной библиотекой требует от нас реализации одного метода с именем `deref`, который заимствует `self` и возвращает ссылку на внутренние данные. Листинг 15-10 содержит реализацию `Deref` добавленную к определению `MyBox`:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-10/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-10: Реализация <code>Deref</code> для типа <code>MyBox&lt;T&gt;</code></span>

Синтаксис `type Target = T;` определяет связанный тип для использования у типажа `Deref`. Связанные типы - это немного другой способ объявления обобщённого параметра, но пока вам не нужно о них беспокоиться; мы рассмотрим их более подробно в главе 19.

Мы заполняем тело метода `deref` с помощью `&self.0`, поэтому `deref` возвращает ссылку на значение, к которому мы хотим получить доступ с помощью оператора `*`. Вспомним из раздела [”Использование структур кортежей без именованных полей для создания разных типов”] .<!--  --> главы 5, что `.0` обращается к первому значению в структуре кортежа.  Функция `main` в листинге 15-9, которая вызывает `*` для `MyBox<T>`, теперь компилируется и все утверждения проходят!

Без типажа `Deref` компилятор может только разыменовывать `&` ссылки. Метод `deref` даёт компилятору возможность принимать значение любого типа, реализующего `Deref` и вызывать метод `deref` чтобы получить ссылку `&`, которую он знает, как разыменовывать.

Когда мы ввели `*y` в листинге 15-9, Rust фактически выполнил за кулисами такой код:

```rust,ignore
*(y.deref())
```

Rust заменяет оператор `*` вызовом метода `deref` и затем простое разыменование, поэтому нам не нужно думать о том, нужно ли нам вызывать метод `deref`. Эта функция Rust позволяет писать код, который функционирует одинаково, независимо от того, есть ли у нас обычная ссылка или тип, реализующий типаж `Deref`.

Система владения является причиной того, что метод `deref` возвращает ссылку на значение и того что простое разыменование за круглыми скобками в коде `*(y.deref())` все ещё необходимо. Если метод `deref` возвратил бы значение напрямую, а не ссылку на значение, то значение было бы перемещено из кода `self`. Мы не хотим забирать во владение внутреннее значение внутри типа `MyBox<T>` в этом случае или в большинстве случаев, когда используем оператор разыменования.

Обратите внимание, что оператор `*` заменён вызовом метода `deref`, а затем вызовом оператора `*` только один раз, каждый раз, когда мы используем `*` в коде. Поскольку замена оператора `*` не повторяется бесконечно, мы получаем данные типа `i32`, которые соответствуют `5` в `assert_eq!` листинга 15-9.

### Неявные разыменованные приведения с функциями и методами<a id="implicit-deref-coercions-with-functions-and-methods"/>

*Разыменованное приведение* (Deref coercion) - это удобство, которое Rust выполняет над аргументами функций и методов. Разыменованное приведение преобразует ссылку на исходный тип, реализующий типаж `Deref`, в ссылку на целевой тип, в который `Deref` может преобразовать исходный тип. Разыменованное приведение происходит автоматически, когда мы передаём ссылку на значение определённого типа в качестве аргумента функции или метода, который не соответствует типу параметра в определении функции или метода. Последовательность вызовов метода `deref` преобразует предоставленный исходный тип, в целевой тип необходимый параметру.

Разыменованное приведение было добавлено в Rust, так что программистам, пишущим вызовы функций и методов, не нужно добавлять множество явных ссылок и разыменований с помощью использования `&` и `*`. Функциональность разыменованного приведения также позволяет писать больше кода, который может работать как с ссылками, так и с умными указателями.

Чтобы увидеть разыменованное приведение в действии, давайте воспользуемся типом `MyBox<T>` определённым в листинге 15-8, а также реализацию `Deref` добавленную в листинге 15-10. Листинг 15-11 показывает определение функции, у которой есть параметр типа срез строки:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-11/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-11: Функция <code>hello</code> имеющая параметр  <code>name</code> типа <code>&amp;str</code></span>

Можно вызвать функцию `hello` со срезом строки в качестве аргумента, например `hello("Rust");`. Разыменованное приведение делает возможным вызов `hello` со ссылкой на значение типа `MyBox<String>`, как показано в листинге 15-12.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-12/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-12: Вызов <code>hello</code> со ссылкой на значение <code>MyBox&lt;String&gt;</code>, которое работает из-за разыменованного приведения</span>

Здесь мы вызываем функцию `hello` с аргументом `&m`, который является ссылкой на значение `MyBox<String>`. Поскольку мы реализовали типаж `Deref` для `MyBox<T>` в листинге 15-10, то Rust может преобразовать `&MyBox<String>` в `&String` вызывая `deref`. Стандартная библиотека предоставляет реализацию типажа `Deref` для типа `String`, которая возвращает срез строки, это описано в документации API типажа `Deref`. Rust снова вызывает `deref`, чтобы превратить `&String` в `&str`, что соответствует определению функции `hello`.

Если бы Rust не реализовал разыменованное приведение, мы должны были бы написать код в листинге 15-13 вместо кода в листинге 15-12 для вызова метода `hello` со значением типа `&MyBox<String>`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch15-smart-pointers/listing-15-13/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 15-13: Код, который нам пришлось бы написать, если бы в Rust не было разыменованного приведения ссылок</span>

Код `(*m)` разыменовывает `MyBox<String>` в `String`. Затем `&` и `[..]` принимают строковый срез `String`, равный всей строке, чтобы соответствовать сигнатуре `hello`. Код без разыменованного приведения сложнее читать, писать и понимать со всеми этими символами. Разыменованное приведение позволяет Rust обрабатывать эти преобразования для нас автоматически.

Когда типаж `Deref` определён для задействованных типов, Rust проанализирует типы и будет использовать `Deref::deref` столько раз, сколько необходимо, чтобы получить ссылку, соответствующую типу параметра. Количество раз, которое нужно вставить `Deref::deref` определяется во время компиляции, поэтому использование разыменованного приведения не имеет накладных расходов во время выполнения!

### Как разыменованное приведение взаимодействует с изменяемостью

Подобно тому, как вы используете типаж `Deref` для переопределения оператора `*` у неизменяемых ссылок, вы можете использовать типаж `DerefMut` для переопределения оператора `*` у изменяемых ссылок.

Rust выполняет разыменованное приведение, когда находит типы и реализации типажей в трёх случаях:

- Из типа `&T` в тип `&U` когда верно `T: Deref<Target=U>`
- Из типа `&mut T` в тип `&mut U` когда верно `T: DerefMut<Target=U>`
- Из типа `&mut T` в тип `&U` когда верно `T: Deref<Target=U>`

Первые два случая одинаковы за исключением изменяемости. В первом случае говорится, что если у вас есть тип `&T`, а `T` реализует типаж `Deref` для некоторого типа `U`, вы можете прозрачно получить `&U`. Во втором случае утверждается, что такое же разыменованное приведение происходит для изменяемых ссылок.

Третий случай хитрее: Rust также приводит изменяемую ссылку к неизменяемой. Но обратное *не* представляется возможным: неизменяемые ссылки никогда не приводятся к изменяемым ссылкам. Из-за правил заимствования, если у вас есть изменяемая ссылка, эта изменяемая ссылка должна быть единственной ссылкой на данные (в противном случае программа не будет компилироваться). Преобразование одной изменяемой ссылки в неизменяемую ссылку никогда не нарушит правила заимствования. Преобразование неизменяемой ссылки в изменяемую ссылку потребует наличия только одной неизменяемой ссылки на эти данные, и правила заимствования не гарантируют этого. Следовательно, Rust не может сделать предположение, что преобразование неизменяемой ссылки в изменяемую ссылку возможно.


[“Реализация трейта для типа”]: ch10-02-traits.html#implementing-a-trait-on-a-type
[”Использование структур кортежей без именованных полей для создания разных типов”]: ch05-01-defining-structs.html#using-tuple-structs-without-named-fields-to-create-different-types
